Každý projekt si s sebou nese různá rizika, která mohou projekt prodražit nebo úplně zastavit. Takovým rizikům se bude věnovat tato kapitola, která mimo projektová rizika zasáhne i téma ochrany osobních údajů. Toto téma je obzvláště důležité u aplikace, která pracuje s uživatelskými daty. 

V tabulce rizik jsou uvedena jednotlivá rizika, pravděpodobnost jejich výskytu, jejich dopad na projekt a nakonec mitigace\footnote{Mitigace rizik - ošetření rizik\cite{mitigace}} takových rizik.

\section{Tabulka rizik}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{5cm}|}
        \hline \textbf{Riziko} & \textbf{Pravdě\-\-podobnost výskytu} & \textbf{Dopad} & \textbf{Mitigace} \\
        \hline Uživatelé nebudou umět aplikaci používat & Střední & Už. se vrátí ke starým osvědčeným nástrojům & Napsat příručku použití, screen\-\-casty a další. \\
        \hline Uživatelům bude chybět funkcionalita & Střední & Malý počet uživatelů & Nabídnout uživatelům podporu, kde budou moct psát svojí zpětnou vazbu. Systém stále rozšiřovat. \\
        \hline Objeví se bezplatná konkurence se stejnými cíli & Střední & Uživatelé budou přecházet ke konkurenci & Neustále analyzovat trh a nabízet uživatelům něco navíc. \\ 
        \hline Projekt bude finančně ztrátový (nepokryje ani náklady) & Vysoká & Vývoj a údržba aplikace bude přerušena & Aplikaci zviditelnit na internetu a aktivně nabízet ve fotbalových klubech. Poptávat zájemce o zveřejnění reklamního banneru v aplikaci. \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Projektová rizika}
    \label{tab:project_risks}
\end{table}


\section{Ochrana osobních údajů}

Navrhovaná aplikace bude zpracovávat uživatelská data. Konkrétně se bude jednat o osobní údaje jako emailová adresa, křestní jméno a příjmení. Projektu se tedy dotýká obecné nařízení na ochranu osobních údajů neboli GDPR\cite{gdpr}. GDPR je jednotně účinné po celé Evropské unii od 25. května 2018. Od té doby mají zpracovatelé údajů povinnost zavést technická, organizační a procesní opatření za účelem prokázání souladu s principy GDPR. Ty se budou týkat zejména těchto oblastí:

\begin{itemize}
    \item implementace záměrné a nezbytné ochrany dat
    \item vypracování posouzení vlivu na ochranu osobních údajů, v angličtině DPIA neboli Data Protection Impact Assessment
    \item jmenování pověřence pro ochranu osobních údajů neboli DPO (Data Protection Officer)
    \item zavedení tzv. pseudonymizace osobních údajů
    \item vedení záznamů o činnostech zpracování
    \item konzultace s dozorovým orgánem před samotným zpracováním osobních údajů
\end{itemize}

DPIA neboli posouzení vlivu na ochranu osobních údajů znamená, že zpracovatelé údajů jej budou muset vypracovat, pokud algoritmickým posouzením informací o klientovi vyhodnocují jeho situaci za účelem nabídky služby. V případě této práce by se například jednalo o reklamní bannery. Během jejich provozu se sleduje aktivita příchozích uživatelů na dané stránce.

Pseudonymizace osobních údajů je proces skrytí identity, jehož účelem je mít možnost sbírat další údaje týkající se stejného jednotlivce, aniž by bylo nutné znát jeho totožnost\cite{pseudonymizace}. Běžnou praxí při vývoji aplikací je přiřazení unikátního identifikátoru jednotlivým uživatelům. Pomocí tohoto identifikátoru je možné pracovat s daným uživatelem, aniž by byla odhalena jeho totožnost.

Uživatelé dále musejí mít možnost kdykoliv své údaje, které provozovatel ukládá, stáhnout, nebo je nechat odstranit, pokud si nepřeje, aby s nimi provozovatel dále pracoval.

Jde o důležité právní normy, na které se nesmí během implementace systému zapomínat a je nutné k tomu  aplikaci přizpůsobit. V opačném případě z toho plynou pokuty, jejichž výše se určuje dle závažnosti porušení těchto nařízení. Kromě udělení těchto pokut mohou být zpracovatelé osobních údajů navíc vystaveni žalobám podaným fyzickými osobami s nárokem na náhradu škody v případě hmotné či nehmotné újmy. V neposlední řadě jsou společnosti nebo podnikatelé vystaveni ztrátě důvěry a reputačním rizikům způsobeným nesprávným zacházením s osobními údaji\cite{gdpr-sankce}.
